

## Exercice 1

Étudier la nature de la série de terme général  $(u_n)$  dans les cas suivants :

1.  $u_n = \frac{1}{n^2 + n + 2 + \sqrt{n}}$

2.  $u_n = \frac{a^n}{1 + a^{2n}}$

3.  $u_n = \left(\frac{n}{n+1}\right)^{n^2}$

4.  $u_n = 2 \ln(n^3 + 1) - 3 \ln(n^2 + 1)$

5.  $u_n = n^{-\alpha^2}$

6.  $u_n = \frac{(2n)!n^{2n}}{2^n n! (3n)!}$

7.  $u_n = \sqrt[n]{n+1} - \sqrt[n]{n}$

8.  $u_n = \arccos\left(\frac{n^3 + 1}{n^3 + 2}\right)$

9.  $u_n = \frac{(-1)^n}{\ln n}$

## Exercice 2

Étudier la convergence de la série de terme général  $u_n$  et calculer sa somme, en cas de convergence.

1.  $u_n = na^n$

2.  $u_n = \frac{1}{n(n+1)}$

3.  $u_n = \frac{1}{n(n+2)}$

4.  $u_k = \frac{1}{k(k+1) \dots (k+p)}$

5.  $u_k = \ln\left(1 + \frac{2}{k(k+3)}\right)$

6.  $u_k = \ln\left(\cos \frac{1}{2^k}\right)$

## Exercice 3

Montrer que la série de Bertrand  $\sum \frac{1}{n^\alpha (\ln(n))^\beta}$  converge ssi  $\alpha > 1$  ou  $(\alpha = 1 \text{ et } \beta > 1)$

## Exercice 4

Étudier la convergence de la série de terme général  $(x_n)$  dans les cas suivants :

1.  $x_n = -1 + \sqrt{1 + \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}}}$

2.  $x_n = \sin(\pi \sqrt{n^2 + 1})$

3.  $\sin\left(\frac{(-1)^n}{n}\right)$

4.  $x_n = e - \left(1 - \frac{1}{n}\right)^n$

5.  $x_n = \frac{(-1)^n}{n + \cos(n)}$

## Exercice 5

Règle de Raabe-Duhamel

Soit  $(u_n)$  une suite réelle positive telle que :  $\frac{u_{n+1}}{u_n} = 1 - \frac{\alpha}{n} + O\left(\frac{1}{n^2}\right)$

1. Soit  $x_n = \ln(n^\alpha u_n)$ . Montrer que la série  $\sum (x_{n+1} - x_n)$  est convergente2. Montrer qu'il existe  $A > 0$  tel que  $u_n \sim \frac{A}{n^\alpha}$ .3. Étudier la convergence de  $\sum u_n$ .4. **Application :**  $u_n = \frac{1.2.3 \dots (2n-1)}{2.4 \dots 2n}$ 

## Exercice 6

Soit  $(u_n)_{n \geq 1}$  une suite réelle positive décroissante telle que  $\sum u_n$  converge.

1. Montrer que  $nu_n \rightarrow 0$ . (considérer  $\sum_{k=n+1}^{2n} u_k$ )2. Montrer que  $\sum_{n=1}^{\infty} n(u_n - u_{n+1})$  converge et a même somme que  $\sum_{n=1}^{\infty} u_n$ .

## Exercice 7

On pose  $u_n = \sum_{k=n}^{\infty} \frac{(-1)^k}{\sqrt{k+1}}$ . Étudier la convergence de la série  $\sum u_n$ .

## Exercice 8

- Soit, pour tout entier  $n \geq 1$ ,  $u_n = \frac{1 \times 3 \times 5 \times \cdots \times (2n-1)}{2 \times 4 \times 6 \times \cdots \times (2n)}$ .
  - Quelle est la limite de  $u_{n+1}/u_n$  ?
  - Montrer que la série de terme général  $nu_n$  est croissante. En déduire que la série de terme général  $u_n$  est divergente.
- Soit, pour tout entier  $n \geq 2$ ,  $v_n = \frac{1 \times 3 \times 5 \times \cdots \times (2n-3)}{2 \times 4 \times 6 \times \cdots \times (2n)}$ .
  - Quelle est la limite de  $v_{n+1}/v_n$  ?
  - Montrer que, si  $0 < \alpha < 3/2$ , on a  $(n+1)^\alpha v_{n+1} \leq n^\alpha v_n$ . En déduire que la série de terme général  $v_n$  converge.

## Exercice 9

Soit  $a_n = \int_0^1 \frac{\cos(\pi u)}{u+n+1} du$ .

- Montrer que la suite  $(a_n)$  est décroissante de limite nulle
- En déduire la nature de  $\sum \int_n^{n+1} \frac{\cos(\pi x)}{1+x} dx$

## Exercice 10

Soit  $\sum u_n$  une série à termes strictement positifs et  $s_n = \sum_{k=0}^n u_k$ .

- Si  $\sum u_n$  converge, que peut-on dire de la série  $\sum \frac{u_n}{s_n}$  ?
- On suppose que  $\sum u_n$  est divergente.
  - Soient  $m > p$  dans  $\mathbb{N}$ . Montrer que  $\sum_{k=p+1}^m \frac{u_k}{s_k} \geq 1 - \frac{s_p}{s_m}$ . Que peut-on déduire pour  $\sum \frac{u_n}{s_n}$  ?
  - prouver que pour tout  $n \geq 1$ ,  $\frac{1}{s_{n-1}} - \frac{1}{s_n} \geq \frac{u_n}{(s_n)^2}$
  - Montrer que la série  $\sum \frac{u_n}{(s_n)^2}$  converge

## Exercice 11

vérifier que  $\frac{1}{n \ln(n)} \sim (\ln(\ln(n+1)) - \ln(\ln(n)))$  quand  $n$  tend vers  $+\infty$ . En déduire un équivalent simple de la somme  $\sum_{k=2}^n \frac{1}{k \ln(k)}$

## Exercice 12

- En comparant avec une intégrale, montrer que :  $\sum_{k=1}^n \frac{1}{k} \sim \ln(n)$  et que  $\sum_{k=n}^{\infty} \frac{1}{k^2} \sim \frac{1}{n}$
- On pose  $u_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k} - \ln(n)$ 
  - Etudier la convergence de la série de terme général  $u_{n+1} - u_n$
  - En déduire que  $(u_n)$  converge vers un réel  $\gamma$  appelé constante gamma d'Euler.
- On pose  $v_n = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k} - \ln(n) - \gamma$ 
  - Montrer que  $v_{n+1} - v_n \sim \frac{-1}{2n^2}$
  - En déduire que  $\sum_{k=1}^n \frac{1}{k} = \ln(n) + \gamma - \frac{1}{2n} + o\left(\frac{1}{n}\right)$ .

## Exercice 13

Soit  $(u_n)$  la suite définie par  $u_0 \in ]0, 1[$  et  $\forall n \in \mathbb{N}; \quad u_{n+1} = u_n - u_n^2$ .

1. Étudier la monotonie et la convergence de  $(u_n)_{n \in \mathbb{N}}$ .
2. En déduire que  $\sum u_n^2$  est convergente et exprimer sa somme en fonction de  $u_0$ .
3. Montrer que  $\forall n \in \mathbb{N}^*, \frac{1}{u_{n+1}} = \frac{1}{u_n} + 1 + u_n + O(u_n^2)$ . Déduire un équivalent de  $(\frac{1}{u_{n+1}} - \frac{1}{u_n})_n$ .
4. En appliquant la sommation des relations de comparaisons montrer que  $u_n \sim \frac{1}{n}$ .
5. étudier suivant les valeurs de  $\alpha \in \mathbb{R}$  la convergence de la série  $\sum u_n^\alpha$ .

## Exercice 14

On considère la suite définie par  $u_0 \in \mathbb{R}$  et  $\forall n \in \mathbb{N}, u_{n+1} = \sin(u_n)$ .

1. Étudier la convergence de  $(u_n)_{n \in \mathbb{N}}$ .
2. Trouver deux réels  $\alpha$  et  $l$  tels que  $u_{n+1}^\alpha = u_n^\alpha + l + o(1)$ .
3. En déduire un équivalent simple de  $(u_n)_{n \in \mathbb{N}}$  et préciser la nature de  $\sum u_n$ .

## Exercice 15 d'après CNC 2009

Si  $\alpha$  est un réel et  $n$  un entier naturel, on pose  $C_\alpha^n = \frac{\alpha(\alpha-1) \cdots (\alpha-n+1)}{n!}$  si  $n \geq 1$  et  $C_\alpha^0 = 1$ .

## A. Une relation entre coefficients binomiaux

1. Soient  $n$  et  $m$  deux entiers naturels avec  $n \leq m$ ; montrer que  $\sum_{p=0}^n C_m^p C_m^{n-p} = C_{2m}^n$ .
2. Soit  $n$  un entier naturel.
  - a. Vérifier que l'application  $\alpha \mapsto C_{2\alpha}^n - \sum_{p=0}^n C_\alpha^p C_\alpha^{n-p}$  est polynomiale puis en donner des zéros.
  - b. Montrer alors que pour tout réel  $\alpha, C_{2\alpha}^n = \sum_{p=0}^n C_\alpha^p C_\alpha^{n-p}$ .

## B. Recherche d'un équivalent

1. Soit  $(a_n)_{n \in \mathbb{N}}$  une suite de nombres réels strictement positifs tels que :

$$\forall n \in \mathbb{N}, \quad \frac{a_{n+1}}{a_n} = 1 + w_n$$

où  $(w_n)_{n \in \mathbb{N}}$  est le terme général d'une série absolument convergente. Étudier la suite  $(\ln(a_n))_{n \in \mathbb{N}}$  et en déduire que la suite  $(a_n)_{n \in \mathbb{N}}$  converge vers un réel **strictement positif**.

2. Soient  $(b_n)_{n \in \mathbb{N}}$  une suite de nombres réels strictement positifs et  $\gamma$  un réel tel que :

$$\forall n \in \mathbb{N}^*, \quad \frac{b_{n+1}}{b_n} = 1 - \frac{\gamma}{n} + w'_n$$

où  $(w'_n)_{n \in \mathbb{N}}$  est le terme général d'une série absolument convergente.

- a. Étudier la suite  $(n^\gamma b_n)_{n \geq 1}$  et en déduire qu'il existe une constante  $\ell > 0$  telle que  $b_n \sim \frac{\ell}{n^\gamma}$ .
  - b. Quelle est la nature de la série de terme général  $b_n$  ?
3. Pour tout  $n \in \mathbb{N}^*$ , on pose  $c_n = (-1)^{n-1} C_{1/2}^n$ .
    - a. Montrer que  $c_n > 0$
    - b. Vérifier que pour tout  $n \in \mathbb{N}^*, \frac{c_{n+1}}{c_n} = \frac{2n-1}{2(n+1)}$ .
    - c. Établir qu'il existe une constante  $C > 0$  telle que  $C_{1/2}^n \sim C \frac{(-1)^{n-1}}{n^{3/2}}$ .